\documentclass[b5paper,draft]{ltjsbook}
%\documentclass[b5paper]{ltjsbook}
\usepackage{../Preamble/preamble}
\begin{document}
\ifdraft{\tableofcontents}{}
\section{実線型空間上のノルム}\seclabel{実線型空間上のノルム}

\subsection{ノルムの定義と連続性}
ノルムに関する以下の定義や命題は\cite{nomura}に拠る。

\begin{defi}[ノルム]\defilabel{実ノルム-定義}
    $V$を$\R$上の線型空間とする。
    $\abs{\dummy}$を実数の絶対値とする。
    関数$\norm{\dummy}\colon V\to \R$が以下の条件を満たすとき，$\norm{x}$を$x$のノルムという：
    \begin{enumerate}[label=(\roman*)]
        \item （正値性） $\forall x\in V,\ \norm{x}\geq 0$
        \item （一意性） $\forall x\in V,\ \bsqu{\norm{x}=0\ \Longleftrightarrow\ x=0}$
        \item （同次性） $\forall k\in \R,\ \forall x\in V,\ \norm{kx}=\abs{k}\norm{x}$
        \item （三角不等式） $\forall x, \forall y\in V,\ \norm{x+y}\leq \norm{x}+\norm{y}$
    \end{enumerate}
\end{defi}

ノルムの定義された線型空間をノルム空間という。


\begin{prop}[三角不等式]\proplabel{実ノルム-三角不等式}
    ノルムは次の性質も満たす：
    \begin{equation}
        \forall x, \forall y\in V,\ \abs{\norm{x}-\norm{y}}\leq \norm{x-y}.
    \end{equation}
    \begin{proof}
        まず，$\norm{x}=\norm{\pare{x-y}+y}\leq \norm{x-y}+\norm{y}$
        から$\norm{x}-\norm{y}\leq \norm{x-y}$
        が従う。
        同様に
        \begin{equation}
            \norm{y}=\norm{\pare{y-x}+x}\leq \norm{\pare{-1}\pare{x-y}}+\norm{x}=\abs{-1}\norm{x-y}+\norm{x}=\norm{x-y}+\norm{x}
        \end{equation}
        なので，$\norm{y}-\norm{x}\leq \norm{x-y}$である。
        また，絶対値の特徴付け$\abs{a}= \max\bra{a,-a}$
        を用いると，$ \max\bra{\norm{x}-\norm{y},\norm{y}-\norm{x}} = \abs{\norm{x}-\norm{y}}\leq \norm{x-y}$である。
        これらにより，$\abs{\norm{x}-\norm{y}}\leq \norm{x-y}$が成立する。
    \end{proof}
\end{prop}

\begin{cor}[三角不等式]\corlabel{実ノルム-三角不等式}
    \propref{実ノルム-三角不等式}において，$y\mapsto -y$として，元の三角不等式と併せれば，
    \begin{equation}
        \abs{\norm{x}-\norm{y}}\leq \norm{x+y}\leq \norm{x}+\norm{y}
    \end{equation}
    が従う。
\end{cor}

\begin{prop}[ノルムの連続性]\proplabel{実ノルム-連続性}
    ノルムは連続関数である。
    \begin{proof}
        示すべきことは以下の通り（\defiref{Lipschitz-関数の連続性}も参照）：
        \begin{equation}
            \forall x,\forall y\in V,\ \forall \varepsilon\in\Rposi,\
                \exists \delta\in \Rposi;\ \bsqu{
                    \norm{x-y}<\delta\, \Longrightarrow\, \abs{\norm{x}-\norm{y}}<\varepsilon
                }.
        \end{equation}

        実際，$\delta\coloneqq \varepsilon$と取れば，\propref{実ノルム-三角不等式}により，$\abs{\norm{x}-\norm{y}}\leq \norm{x-y}<\delta =\varepsilon$であるから，ノルムは連続関数である。
    \end{proof}
\end{prop}

\subsection{ノルムの同値性}\subseclabel{実ノルム-ノルムの同値性}

\begin{defi}[ノルムの同値性]\defilabel{実ノルム-ノルムの同値性}
    以下が成立するとき，$V$上の2つのノルム$\norm{\dummy}$, $\norm{\dummy}_1$が同値であるという：
    \begin{equation}
        \exists m, \exists M\in\R;\ \bsqu{0<m\leq M\ \land \ \pare{
            \forall x\in V,\ m\norm{x}_1 \leq \norm{x} \leq M\norm{x}_1
        }}.
    \end{equation}
\end{defi}

\begin{prop}\proplabel{実ノルム-同値関係}
    ノルムの同値性は同値関係である。
    \begin{proof}
        ノルム$\norm{\dummy}$, $\norm{\dummy}_1$が同値であることを$\norm{\dummy}\sim\norm{\dummy}_1$と記すことにする。
        すなわち，
        \begin{equation}
            \norm{\dummy}\sim\norm{\dummy}_1\ \defarrow\ \exists m, \exists M\in\R;\ \bsqu{0<m\leq M\ \land \ \pare{
                \forall x\in V,\ m\norm{x}_1 \leq \norm{x} \leq M\norm{x}_1
            }}.
        \end{equation}
        このとき関係$\sim$が反射律，対称律，推移律を満たすことを示す。
        \begin{itemize}
            \item （反射律）
            任意の$\norm{\dummy}$に対し，$\norm{\dummy}\sim\norm{\dummy}$が成立することを示す。
            実際，$m=M=1$とすれば，
            \begin{equation}
                0<m=1\leq M=1\ \land\ \pare{\forall x\in V,\ 1\cdot \norm{x}\leq \norm{x}\leq 1\cdot \norm{x}}
            \end{equation}
            であるから成立。

            \item （対称律）
            $\norm{\dummy}\sim\norm{\dummy}_1$，すなわち
            \begin{equation}
                \exists m, \exists M\in\R;\ \bsqu{0<m\leq M\ \land \ \pare{
                \forall x\in V,\ m\norm{x}_1 \leq \norm{x} \leq M\norm{x}_1
                }}
            \end{equation}
            のとき，$\norm{\dummy}_1\sim\norm{\dummy}$が成立することを示す。
            後半の不等式を書き直すと，$\frac{1}{M}\norm{x}\leq \norm{x}_1\leq \frac{1}{m}\norm{x}$であり，$0<m\leq M$であるから$0<\frac{1}{M}\leq \frac{1}{m}$であり，$m' \coloneqq \frac{1}{M}$, $M' \coloneqq  \frac{1}{m}$と取れば確かに$\norm{\dummy}_1\sim\norm{\dummy}$の成立が判る。

            \item （推移律）
            3つのノルム$\norm{\dummy}$, $\norm{\dummy}_1$, $\norm{\dummy}_2$に対し，$\norm{\dummy}\sim \norm{\dummy}_1$と$\norm{\dummy}_1\sim \norm{\dummy}_2$のとき，$\norm{\dummy}\sim \norm{\dummy}_2$が成立することを示す。
            仮定から，
            \begin{align}
                &\exists m_1, \exists M_2\in\R;\ \bsqu{0<m_1\leq M_2\ \land \ \pare{
                \forall x\in V,\ m_1\norm{x}_1 \leq \norm{x} \leq M_1\norm{x}_1
                }},
                \\
                &\exists m_2, \exists M_2\in\R;\ \bsqu{0<m_2\leq M_2\ \land \ \pare{
                \forall x\in V,\ m_2\norm{x}_2 \leq \norm{x}_1 \leq M_2\norm{x}_2
                }}
            \end{align}
            の両方が成立しているから，$\norm{x}\leq M_1\norm{x}_1\leq M_1M_2\norm{x}_2$及び，$\norm{x}\geq m_1\norm{x}_1\geq m_1m_2 \norm{x}_2$より，$m_1m_2\norm{x}_2\leq \norm{x}\leq M_1M_2\norm{x}_2$が従う。
            これより，$m\coloneqq m_1m_2$, $M\coloneqq M_1M_2$と取れば$0<m_1m_2\leq M_1M_2$も成立するので$\norm{\dummy}\sim \norm{\dummy}_2$である。
        \end{itemize}

        以上により，ノルムの同値性は同値関係である。
    \end{proof}
\end{prop}

\begin{nota}[上添字]
    $\R^n$のベクトル$x$の成分の添字は上に付けて表すことにする。
    すなわち，$x=(x^0,x^1,\dots,x^{n-1})$のように記す。
    成分の冪を表すわけではないことに注意。
    ベクトルの添字を$x_0=(x^0_0,x^1_0,\dots,x^{n-1}_0)$, $x_1=(x^0_1,x^1_1,\dots,x^{n-1}_1),\dots$のように下に付けて記した場合，複数あるベクトルのいずれかの番号を意味する。
\end{nota}

\begin{thm}[有限次元線型空間上のノルムの同値性]\thmlabel{実ノルム-同値性}
    線型空間$V$が有限次元であれば，$V$上の任意の2つのノルムは同値である。
    \begin{proof}
        $V$を有限次元線型空間とし，$n\coloneqq \dim{V}$とする。
        $V$の基底として，$\seq{\ele_k}{0\leq k\leq n-1}$を取り固定する。
        $V$の元$x$を，$x =\sum_{k=0}^{n-1} x^k \ele_k$と表したときの成分$\seq{x^k}{0\leq k\leq n-1}$を用いて，
        \begin{equation}
            \norm{\dummy}\colon V\to \R;\ x\mapsto \norm{x}\coloneqq \max_{0\leq k\leq n-1}\bra{\abs{x^k}}
            \equlabel{実ノルム-max}
        \end{equation}
        と定めると$\norm{\dummy}$はノルムになる。
        以下$\norm{\dummy}$がノルムであることを確かめる：
        \begin{enumerate}[label=(\roman*)]
            \item （正値性）
            どの$k$についても$0\leq \abs{x^k}$であり，$\displaystyle\norm{x}= \max_k\bra{\abs{x^k}}\geq 0$であるから成立。

            \item （一意性）
            $x=0$のとき，どの$k$についても$x^k=0$であるから$\displaystyle\norm{x}= \max_k\bra{\abs{x^k}}=0$である。
            また，$\norm{x}=0$のとき，任意の$k$に対し，絶対値の非負性から$0\leq \abs{x^k}$であって，$\abs{x^k}\leq \norm{x}=0$であるから$\abs{x^k}=0$である。
            これより$x=0$となる。

            \item （同次性）
            絶対値の非負性と同次性から，$\displaystyle\norm{cx}=\max_k \bra{\abs{cx}}=\abs{c}\cdot \max_k\bra{\abs{x^k}}=\abs{c}\norm{x}$が従う。

            \item （三角不等式）
            絶対値の三角不等式から，各$k$に対して$\abs{x^k+y^k}\leq \abs{x^k}+\abs{y^k}$であるから最大値に関してもこの不等号が成り立つので$\norm{x+y}\leq \norm{x}+\norm{y}$が従う。
        \end{enumerate}
        以上により\equref{実ノルム-max}で定められた$\norm{\dummy}$はノルムである。

        次に，$V$上の勝手なノルム$\norm{\dummy}_1$を取ってきたときに，\equref{実ノルム-max}で定義した$\norm{\dummy}_1$と$\norm{\dummy}$が同値になってしまうことを示す。
        $V$のコンパクト集合$S$を$S\coloneqq \sset{y\in V}{\norm{y}=1}$
        によって定め，関数$f\colon S\to \R$を$\fun{f}{y}\coloneqq \norm{y}_1$と定める。
        $f$の連続性（\propref{実ノルム-連続性}）と$S$がコンパクト集合であることから，$f$の値域には最小元$m$と最大元$M$が存在する。
        $S$上で$y\ne {0}$であり，ノルムの正値性から$0<m\leq M$である。
        特に，$\norm{y}=1$ならば$y\in S$であり，$m$, $M$の定義から$m\leq \fun{f}{y}\leq M$及び$\fun{f}{y}=\norm{y}_1$なので$m\leq \norm{x}_1\leq M$が従う。
        ここで，$V$上の一般の$x\ne 0$に対して$y\coloneqq x / \norm{x}$とすると$\norm{y}=\norm{x/\norm{x}}=\norm{x}/\norm{x}=1$より$y\in S$であるから$\fun{f}{y}=\norm{x/\norm{x}}_1=\norm{x}_1/\norm{x}$であって，$m\leq \norm{x}_1/\norm{x}\leq M$より$m\norm{x}\leq \norm{x}_1\leq M\norm{x}$である。
        $x=0$についても$\norm{0}=\norm{0}_1=0$であって，$m \norm{0}_1\leq \norm{0}\leq M\norm{0}_1$は成立するので，$\norm{\dummy}_1$と$\norm{\dummy}$は同値である。

        有限次元線型空間$V$上で与えられた任意の2つのノルム$\norm{\dummy}_1$, $\norm{\dummy}_2$はそれぞれ\equref{実ノルム-max}で定義された$\norm{\dummy}$と同値であり，ノルムの同値は同値関係（\propref{実ノルム-同値関係}）なので，$\norm{\dummy}_1$と$\norm{\dummy}_2$も同値である。
    \end{proof}
\end{thm}


\subsection{実線型空間上のノルム}\subseclabel{実ノルム-実線型空間上のノルム}
上ではノルムに関して，一般的な形でやや抽象的に述べた。
以降では\cite{takano}に基づいて，常微分方程式を実際に扱う際に有用なノルムを具体的に扱う。
ここでは有限次元実線型空間$\R^n$上のノルムの例を挙げる。
以下では，$x=\pare{x^0,x^1,\dots,x^{n-1}}$の各成分を実数とし，$\abs{\dummy}$を実数の絶対値とする。

\begin{eg}[Euclidノルム]\eglabel{実ノルム-Euclidノルム}
    原点からの標準的な距離：
    \begin{equation}
        \norm{x}_2\coloneqq \pare{\sum_{k=0}^{n-1} \abs{x^k}^2}^{\frac{1}{2}}
    \end{equation}
    はノルムである。
\end{eg}

\begin{eg}[一様ノルム]\eglabel{実ノルム-一様}
    \thmref{実ノルム-同値性}の証明において\equref{実ノルム-max}で定義された
    $\norm{\dummy}$はノルムである。
    後述するように，$p$ノルムにおいて$p\to\infty$の極限で再現されることから，これを$\norm{\dummy}_\infty$と書いて$\infty$ノルムとも呼ぶ。
\end{eg}

\begin{defi}[$p$ノルム]\defilabel{実ノルム-pノルム}
    $p$を$1$以上の実数とする。
    このとき，$x$の$p$ノルム$\norm{x}_p$を，
    \begin{equation}
        \norm{x}_p \coloneqq \pare{\sum_{k=0}^{n-1} \abs{x^k}^p}^{\frac{1}{p}}
    \end{equation}
    で定める。
\end{defi}

\begin{prob}\problabel{実ノルム-pノルムがノルムであることの証明}
    $p$ノルムがノルムの条件（\defiref{実ノルム-定義}）を満たしていることを確かめよ。
\end{prob}

$1$ノルムのことを絶対値ノルムと呼び，絶対値ノルムによって定まる距離をManhattan距離と呼ぶ。
$2$ノルムはEuclidノルムに一致する。

\begin{prop}[$p$ノルムの極限が一様ノルム]\proplabel{実ノルム-pノルムが一様ノルムに収束する}
    $p\to\infty$の極限で$p$ノルム$\norm{\dummy}_p$は\egref{実ノルム-一様}の一様ノルム$\norm{\dummy}_\infty$に一致する。
    \begin{proof}
        $x^M$は$x$の成分の$x^0,x^1,\dots,x^{n-1}$のうち絶対値が最大のものであるとする。
        このとき，$\abs{x^M}=\norm{x}_\infty$と書ける。
        定義より，
        \begin{equation}
            \norm{x}_p=\pare{\sum_{k=0}^{n-1}\abs{x^k}^p}^{\frac{1}{p}},\quad
            \norm{x}_\infty=\max_{0\leq k\leq n-1}\bra{\abs{x^k}}=\abs{x^M}
        \end{equation}
        であるから，
        示すべきことは，
        \begin{equation}
            \pare{\sum_{k=0}^{n-1}\abs{x^k}^p}^{\frac{1}{p}}\to \abs{x^M}\quad\pare{p\to\infty}
            \equlabel{実ノルム-pノルムの極限}
        \end{equation}
        である。
        まず，$1<p<\infty$のとき，$\norm{x}_\infty \leq \norm{x}_p$であることを確かめる。
        これは，
        \begin{equation}
            0\leq \abs{x^M}^p\leq \sum_{k=0}^{n-1}\abs{x^k}^p
        \end{equation}
        であることと，$0<p$のとき，$t\in \mleft[0,\infty\mright)$において$\fun{f}{t}=t^{\frac{1}{p}}$が狭義単調増加であること，$0$以上$(n-1)$以下の任意の整数$k$について$\abs{x^k}\geq 0$であることから，
        \begin{equation}
            \abs{x^M}=\pare{\abs{x^M}^p}^{\frac{1}{p}}\leq \pare{\sum_{k=0}^{n-1}\abs{x^k}^p}^{\frac{1}{p}}
        \end{equation}
        より成立。
        また，$0$以上$(n-1)$以下の任意の整数$k$について$0\leq \abs{x^k}\leq \abs{x^M}$であり，
        \begin{equation}
            0\leq \sum_{k=0}^{n-1} \abs{x^k}^p\leq \sum_{k=0}^{n-1}\abs{x^M}^p=n\abs{x^M}^p
        \end{equation}
        が成立する。
        更に，$n$は固定された正整数であるから
        \begin{equation}
            n^{\frac{1}{p}}\to n^0=1\quad\pare{p\to\infty}
        \end{equation}
        である。

        これらのことから，
        \begin{equation}
            0\leq \pare{\sum_{k=0}^{n-1}\abs{x^k}^p}^{\frac{1}{p}}-\abs{x^M}
            \leq \pare{n\abs{x^M}^p}^{\frac{1}{p}}-\abs{x^M}
            \leq \pare{n^{\frac{1}{p}}-1}\abs{x^M}
            \to 0\quad\pare{p\to\infty}
        \end{equation}
        が従い，はさみうちの原理から，
        \begin{equation}
            \pare{\sum_{k=0}^{n-1}\abs{x^k}^p}^{\frac{1}{p}}\to \abs{x^M}\quad\pare{p\to\infty}
        \end{equation}
        であり，これは\equref{実ノルム-pノルムの極限}の成立を意味している。
    \end{proof}
\end{prop}

以降，有限次元線型空間のノルムは\egref{実ノルム-一様}の一様ノルムであるとする。

\begin{nota}\notalabel{実ノルム-n-1以下の整数}
    以下では簡単のために，$n-1$以下の非負整数の集合を，
    \begin{equation}
        \setN\coloneqq \set{j}{j\in\N\ \land\  0\leq j\leq n-1}
    \end{equation}
    と書く。
\end{nota}


\begin{prop}[積分とノルムの不等式]\proplabel{実ノルム-積分の不等式}
    $I$を$\R$上の閉区間であるとする。
    $f\colon I\to \R^n$を連続なベクトル値関数とするとき，
    \begin{equation}
        \norm{\int_I dt\, \fun{f}{t}}\leq \int_I dt\, \norm{\fun{f}{t}}
    \end{equation}
    が成立する。
    \begin{proof}
        $I$上可積分な$g\colon I\to \R$と絶対値に関する以下の不等式：
        \begin{equation}
            \abs{\int_I dt\, \fun{g}{t}}\leq \int_I dt\, \abs{\fun{g}{t}}
            \equlabel{実ノルム-積分絶対値不等式}
        \end{equation}
        を用いる。
        \begin{equation}
            \forall j\in \setN,\, \forall t\in I,\ 
            \fun{f^j}{t}\leq \abs{\fun{f^j}{t}}\leq \norm{\fun{f}{t}}
        \end{equation}
        であるから，
        \begin{equation}
            \forall j\in \setN,\ 
            \int_I dt\, \fun{f^j}{t}\leq \int_I dt\, \abs{\fun{f^j}{t}}
            \leq \int_I dt\, \norm{\fun{f}{t}}
        \end{equation}
        である。
        ここで，\equref{実ノルム-積分絶対値不等式}の不等式から，
        \begin{equation}
            \abs{\int_I dt\, \fun{f^j}{t}}\leq \int_I dt\, \abs{\fun{f^j}{t}}\leq \int_I dt\, \norm{\fun{f}{t}}
        \end{equation}
        であるから，
        \begin{equation}
            \norm{\int_I dt \, \fun{f}{t}}
            =\max_{0\leq j\leq n-1}\bra{\abs{\int_I dt\, \fun{f^j}{t}}}\leq \int_I dt\, \norm{\fun{f}{t}}
        \end{equation}
        が成立する。
    \end{proof}
\end{prop}

\if0
\begin{lem}
    $S_1$, $S_2$を適当な集合とし，写像$f\colon S_1\times S_2\to \R$を与え，$T_1$, $T_2$をそれぞれ$S_1$, $S_2$の部分集合とする。
    このとき，
    \begin{equation}
        \sup_{a\in T_1}\bra{\max_{b\in T_2}\bra{\fun{f}{a,b}}}
        =\max_{b\in T_2}\bra{\sup_{x\in a_1}\bra{\fun{f}{a,b}}}
    \end{equation}
    が成立する。
    \begin{proof}
        \begin{prooftree}
            {
                close with={\times},
                to prove={
                    \pare{\pare{\forall a} \pare{p(a) \to \pare{\pare{\forall b} \pare{ q(b) \to r(a,b)}}}}
                    \vdash
                    \pare{\pare{\forall b} \pare{q(b) \to \pare{\pare{\forall a} \pare{ p(a) \to r(a,b)}}}},
                }
            }
            [
                \pare{\forall a} \pare{p(a) \to \pare{\pare{\forall b} \pare{ q(b) \to r(a,b)}}}, just={Assumption}, name={1}
                    [\lnot\pare{\pare{\forall b} \pare{q(b) \to \pare{\pare{\forall a} \pare{ p(a) \to r(a,b)}}}}, just={$\lnot$ Conclusion}
                    [\lnot\pare{q(b')\to\pare{\pare{\forall a}\pare{p(a)\to r(a,b')}}}, just={$\lnot\pare{\forall b}$ {}:!u}
                        [q(b'), just={$\lnot \to$ {}:!u}, name={4}
                            [\lnot\pare{\pare{\forall a}\pare{p(a)\to r(a,b')}}, just={$\lnot \to$ {}:!uu}
                                [\lnot\pare{p(a')\to r(a',b')}, just={$\lnot\pare{\forall a}$ {}:!u}
                                    [p(a'), just={$\lnot \to$ {}:!u}, name={7}
                                        [{\lnot r(a',b')}, just={$\lnot\to$ {}:!uu}, name={8}
                                            [p(a') \to \pare{\pare{\forall b}\pare{q(b)\to r(a',b)}}, just={$\pare{\forall a}$ {}:1} 
                                                [\lnot p(a'), just={$\to$ {}:!u}, close={:7,!c}]
                                                [\pare{\forall b}\pare{q(b)\to r(a',b)}
                                                [{q(b')\to r(a',b')}, just={$\pare{\forall b}$ {}:!u}
                                                    [\lnot q(b'), , just={$\to$:!u},close={:4,!c}]
                                                    [{r(a',b')}, close={:8,!c}]
                                                ]
                                                ]
            ]]]]]]]]]
        \end{prooftree}
    \end{proof}
\end{lem}
\fi


\subsection{作用素ノルム}\subseclabel{実ノルム-作用素ノルム}
\begin{defi}[作用素ノルム]\defilabel{実ノルム-作用素ノルム}
    線型作用素$A\colon \R^n\to\R^n$に対して，$\norm{A}$を，
    \begin{equation}
        \norm{A}\coloneqq \sup_{\norm{x}=1}\bra{\norm{Ax}}
    \end{equation}
    で定める。
\end{defi}

以降，$A$を線型作用素とし，その$\pare{j,k}$成分を$a^j_k$と書く。

\begin{prop}[作用素ノルムの明示公式]\proplabel{実ノルム-作用素ノルム具体形}
    \begin{equation}
        \norm{A} = \max_{0\leq j\leq n-1} \bra{\sum_{k=0}^{n-1} \abs{a^j_k}}
    \end{equation}
    \begin{proof}
        $\norm{x}=1$のとき，$x$の各成分の絶対値は$1$以下である。
        このとき，$Ax$の第$j$成分$\pare{Ax}_j$に関して，
        \begin{equation}
            \abs{\pare{Ax}_j}=\abs{\sum_{k=0}^{n-1}a^j_k x^k}
            \leq \sum_{k=0}^{n-1}\abs{a^j_k}\abs{x^k}\leq \sum_{k=0}^{n-1}\abs{a^j_k}
        \end{equation}
        となり，1つ目の等号成立は，
        \begin{equation}
            \bsqu{\forall k\in\setN,\ a^j_kx^k\geq 0}
            \ \lor\ 
            \bsqu{\forall k\in\setN,\ a^j_kx^k\leq 0}
        \end{equation}
        のとき，すなわち$a^j_kx^k$が全て同符号のときである。
        2つ目の等号成立は，$x$の各成分の絶対値が$1$に等しい場合であり，この2つの条件は同時に満たすことができる。
        実際，各$k$について，$a^j_k\geq 0$なら$x^k=1$とし，$a^j_k<0$なら$x^k=-1$と定めれば，いずれの等号も成立する。
        これより，
        \begin{equation}
            \norm{A} = \max_{0\leq j\leq n-1} \bra{\sum_{k=0}^{n-1} \abs{a^j_k}}
        \end{equation}
        である。
    \end{proof}
\end{prop}

\begin{prop}[作用素ノルムの不等式1]\proplabel{実ノルム-作用素ノルム不等式1}
    \begin{equation}
        \forall x\in \R^n,\ \norm{Ax}\leq \norm{A}\norm{x}
    \end{equation}
    \begin{proof}
        各$k$について$\abs{x^k}\leq \norm{x}$であるから，
        $Ax$の第$j$成分について，
        \begin{equation}
            \abs{\pare{Ax}_j}=\abs{\sum_{k=0}^{n-1}a^j_kx^k}
            \leq \sum_{k=0}^{n-1} \abs{a^j_k}\abs{x^k}
            \leq \pare{\sum_{k=0}^{n-1}\abs{a^j_k}}\cdot \norm{x}
        \end{equation}
        が成立して，
        \begin{equation}
            \forall x\in \R^n,\ \norm{Ax}\leq \norm{A}\norm{x}
        \end{equation}
        が従う。
    \end{proof}
\end{prop}

\begin{prop}[作用素ノルムの不等式2]\proplabel{実ノルム-作用素ノルム三角不等式}
    $A$, $B$を$\R^n$から$\R^n$への任意の線型作用素とする。
    このとき，
    \begin{equation}
        \norm{A+B}\leq \norm{A}+\norm{B},\ \norm{AB}\leq \norm{A}\norm{B}
    \end{equation}
    が成立する。
    \begin{proof}
        $A$, $B$の$\pare{j,k}$成分をそれぞれ$a^j_k$, $b^j_k$とする。
        まず，
        \begin{equation}
            \sum_{k=0}^{n-1}\abs{a^j_k+b^j_k}
            \leq \sum_{k=0}^{n-1}\abs{a^j_k}
            +\sum_{k=0}^{n-1}\abs{b^j_k}
        \end{equation}
        であるから，
        \begin{equation}
            \max_{0\leq j\leq n-1}\bra{\sum_{k=0}^{n-1}\abs{a^j_k+b^j_k}}
            \leq \max_{0\leq j\leq n-1}\bra{\sum_{k=0}^{n-1}\abs{a^j_k}}
            +\max_{0\leq j\leq n-1}\bra{\sum_{k=0}^{n-1}\abs{b^j_k}}
        \end{equation}
        であり，$\norm{A+B}\leq \norm{A}+\norm{B}$である。
        
        次に，$m$は，
        \begin{equation}
            \forall \ell\in \setN,\
            \sum_{k=0}^{n-1}\abs{b^{\ell}_k}\leq
            \sum_{k=0}^{n-1}\abs{b^m_k}
        \end{equation}
        を満たす，すなわち$\norm{B}$を与える行の添字とする。
        このとき，
        \begin{equation}
            \sum_{k=0}^{n-1}\abs{\sum_{\ell=0}^{n-1}a^j_\ell b^\ell_k}
            \leq \sum_{k=0}^{n-1}\pare{\sum_{\ell=0}^{n-1}\abs{a^j_\ell }\abs{b^\ell_k}}
            =\sum_{\ell=0}^{n-1}\pare{\abs{a^j_\ell }\sum_{k=0}^{n-1}\abs{b^\ell_k}}
            \leq \pare{\sum_{\ell=0}^{n-1}\abs{a^j_\ell }}
            \pare{\sum_{k=0}^{n-1}\abs{b^m_k}}
        \end{equation}
        より，
        \begin{equation}
            \max_{0\leq j\leq n-1}\bra{\sum_{k=0}^{n-1}\abs{\sum_{\ell=0}^{n-1}a^j_\ell b^\ell_k}}
            \leq \max_{0\leq j\leq n-1}\bra{\sum_{\ell=0}^{n-1}\abs{a^j_\ell }}\cdot \max_{0\leq j\leq n-1}\bra{\sum_{k=0}^{n-1}\abs{b^j_k}}
        \end{equation}
        が従うので，
        $\norm{AB}\leq \norm{A}\norm{B}$である。
    \end{proof}
\end{prop}

\begin{prop}\proplabel{実ノルム-作用素ノルムはノルム}
    \defiref{実ノルム-作用素ノルム}で定義した$\norm{A}$はノルムである。
    \begin{proof}
        及び，\propref{実ノルム-作用素ノルム三角不等式}
        \defiref{実ノルム-定義}の4条件を順に確かめる。
        \begin{enumerate}[label=(\roman*)]
            \item （正値性）
            \propref{実ノルム-作用素ノルム具体形}から，各項にある絶対値は非負なので，$\norm{A} \geq 0$である。

            \item （一意性）
            \propref{実ノルム-作用素ノルム具体形}から，$\norm{A}=0$だとすれば，絶対値の非負性から，どの$j$に関しても$\sum_{k=0}^{n-1}\abs{a^j_k}=0$であり，これが成立するためには全ての$\pare{j,k}$に関して$a^j_k=0$でなければならず，このとき$A=O$（零行列）である。

            \item （同次性）
            \propref{実ノルム-作用素ノルム具体形}から，
            \begin{equation}
                \norm{cA}=\max_{0\leq j\leq n-1} \bra{\sum_{k=0}^{n-1} \abs{c}\abs{a^j_k}}=\abs{c}\cdot \max_{0\leq j\leq n-1} \bra{\sum_{k=0}^{n-1} \abs{a^j_k}}=\abs{c}\norm{A}.
            \end{equation}

            \item （三角不等式）
            \propref{実ノルム-作用素ノルム三角不等式}から直ちに従う。
        \end{enumerate}
    \end{proof}
\end{prop}

\begin{rem}
    上で述べたことは複素線型空間上のノルムでもほとんど同様に成り立つ。
    証明も，$\abs{\dummy}$を複素数の絶対値に読み替えれば成立するが，\propref{実ノルム-作用素ノルム具体形}の証明中の等号成立条件だけ注意が必要である。
\end{rem}


\subsection{関数のノルム}\subseclabel{実ノルム-関数のノルム}
\begin{defi}[$L^p$ノルム]\defilabel{実ノルム-Lpノルム}
    $I$を$\R$上の区間とし，$f\colon I\to \R^n$は$I$上可積分とし，$1\leq p <\infty$する。
    このとき，$f$のノルム$\norm{f}_p$を，
    \begin{equation}
        \norm{f}_p \coloneqq \pare{\int_I dx\, \norm{\fun{f}{x}}^p}^{\frac{1}{p}}
    \end{equation}
    と定める。
\end{defi}

\begin{supple}
    \defiref{実ノルム-Lpノルム}は多変数ベクトル値関数に拡張することができる。
    詳細は\cite{nomura}など。
\end{supple}

\begin{defi}[$L^\infty$ノルム]\defilabel{実ノルム-Linftyノルム}
    $A$を$\R^m$の部分集合とし，$f\colon A\to \R^n$とする。
    $f$のノルム$\norm{f}_\infty$を，
    \begin{equation}
        \norm{f}_\infty \coloneqq \sup_{x \in A}\bra{ \norm{\fun{f}{x}} }
    \end{equation}
    と定める。
\end{defi}

\begin{rem}\remlabel{実ノルム-ベクトルと関数のノルム}
    \defiref{実ノルム-pノルム, 実ノルム-Lpノルム}及び\egref{実ノルム-一様}, \defiref{実ノルム-Linftyノルム}について，一般には$\norm{f}_p\ne\norm{\fun{f}{x}}$及び$\norm{f}_\infty\ne\norm{\fun{f}{x}}_\infty$であることに注意。
    $\norm{f}$は関数のノルムであるが，$\norm{\fun{f}{x}}$は$f$に$x$を入れた$\fun{f}{x}$というベクトルに対するノルムである。
\end{rem}

以降では，特に断らない限りベクトルのノルムは\egref{実ノルム-一様}とし，関数のノルムは\defiref{実ノルム-Linftyノルム}とする。

\begin{lem}\lemlabel{実ノルム-ベクトルと関数のノルムの不等式}
    $A$を$\R^m$の部分集合とし，$f\colon A\to \R^n$を考える。
    このとき，
    \begin{equation}
        \forall x\in A,\ \norm{\fun{f}{x}}\leq \norm{f}
    \end{equation}
    が成立する。
    \begin{proof}
        それぞれの定義からほぼ明らかである。
        \defiref{実ノルム-Linftyノルム}より，
        \begin{equation}
            \norm{f} = \sup_{x \in A}\bra{ \norm{\fun{f}{x}} }
        \end{equation}
        であり，supの定義から，
        \begin{equation}
            \forall x\in A,\  \norm{\fun{f}{x}}\leq \sup_{x \in A}\bra{ \norm{\fun{f}{x}} } = \norm{f}
        \end{equation}
        である。
    \end{proof}
\end{lem}


\begin{prob}\problabel{実ノルム-その1}
    $\R^n$のベクトル$x$のノルムは\egref{実ノルム-一様}で述べた一様ノルムとし，
    $\R^n$上の線型作用素$A$のノルムは\defiref{実ノルム-作用素ノルム}で与えられた作用素ノルムであるとする。
    $n=3$のとき，
    \begin{equation}
        x=\vctr{-1\\3\\-4},\
        A=\pmat{1 & -1 & 4\\
            2 & -2 & 3\\
            -2 & -3 & 0
            }
    \end{equation}
    とする。
    このとき，$\norm{x}$と$\norm{A}$を計算せよ。
\end{prob}

\begin{prob}\problabel{実ノルム-その2}
    $\R^n$のベクトルに対して一様ノルムではなく，\egref{実ノルム-Euclidノルム}で導入したEuclidノルムを用いた場合，\defiref{実ノルム-作用素ノルム}で定義される$\norm{A}$はどのような性質を持つだろうか。
    例えば，$\R^2$上の一般的な線型作用素の作用素ノルムを，その成分を用いて具体的に表わせ。
    （関連：スペクトルノルム）
\end{prob}

%%% 複素数上でのノルムは次のchapterで

\section{Lipschitz連続}\seclabel{Lipschitz連続}

\subsection{連続性・一様連続性・Lipschitz連続性}\subseclabel{Lipschitz-連続性・一様連続性・Lipschitz}
ここでは関数の連続性，一様連続性，Lipschitz連続性について述べる。
参考文献は\cite{sugiura}である。
$m$, $n$を正整数とする。
$A\subseteq \R^m$とし，$f\colon A\to \R^n$について考える。

以降，特に断らない限り，ベクトル$x$のノルム$\norm{x}$は\egref{実ノルム-一様}の一様ノルムとし，関数$f$のノルム$\norm{f}$は\defiref{実ノルム-Linftyノルム}の$L^\infty$ノルムとする\footnote{\remref{実ノルム-ベクトルと関数のノルム}に注意。$\norm{f}$と$\norm{\fun{f}{x}}$は一般には異なる。}。

\begin{defi}[連続性]\defilabel{Lipschitz-関数の連続性}
    $f$が$A$上連続であるとは，
    \begin{equation}
        \forall \varepsilon\in\Rposi,\, \forall x\in A,\, \exists \delta \in \Rposi;\, \forall y \in A,\ \bsqu{
            \norm{x-y}<\delta \ \Longrightarrow\ \norm{\fun{f}{x}-\fun{f}{y}}<\varepsilon
        }
    \end{equation}
    が成立することである。
\end{defi}

\begin{defi}[一様連続性]
    $f$が$A$上一様連続であるとは，
    \begin{equation}
        \forall \varepsilon\in\Rposi,\, \exists \delta \in \Rposi;\,  \forall x, \forall y \in A,\ \bsqu{
            \norm{x-y}<\delta \ \Longrightarrow\ \norm{\fun{f}{x}-\fun{f}{y}}<\varepsilon
        }
    \end{equation}
    が成立することである。
\end{defi}

\begin{defi}[Lipschitz連続性]\defilabel{Lipschitz-Lipschitz連続}
    $f$が$A$上Lipschitz連続であるとは，
    \begin{equation}
        \exists L\in \Rnonnega;\, \forall x, \forall y \in A,\ \bsqu{
            \norm{\fun{f}{x}-\fun{f}{y}}\leq L \norm{x - y}
        }
    \end{equation}
    が成立することである。
    このとき，$L$をLipschitz定数という。
\end{defi}

\begin{rem}
    Lipschitz定数は一意的ではない。
    実際，$L$がLipschitz定数のとき，$c>1$を用いると$\norm{\fun{f}{x}-\fun{f}{y}}\leq L \norm{x - y}\leq cL \norm{x-y}$も成立するので，$(L\neq )cL$もLipschitz定数である。
    上の条件を満たすLipschitz定数全体の下限を改めてLipschitz定数と呼ぶことにすれば，これは一意である。
\end{rem}

\begin{prop}\proplabel{Lipschitz-Lipschitz連続なら一様連続}
    $A$上Lipschitz連続な関数は$A$上一様連続である。
    \begin{proof}
        $f$を$A$上Lipschitz連続であると仮定し，Lipschitz定数の一つを$L$と記す。
        任意の正数$\varepsilon$に対して，$\delta \coloneqq \varepsilon / \pare{L+1}$と置けば，$\delta >0$であり，$\norm{x-y}<\delta = {\varepsilon}/\pare{L+1}$のとき，$L\norm{x-y}<\pare{L+1}\norm{x-y}<\varepsilon$であり，
        \begin{equation}
            \norm{\fun{f}{x} - \fun{f}{y}} \leq L \norm{x - y}<\pare{L+1}\norm{x-y}<\varepsilon
        \end{equation}
        が成立するので一様連続である。
    \end{proof}
\end{prop}

\begin{lem}\lemlabel{Lipschitz-forallとexistsの順序交換}
    一般に，$\fun{P}{a,b}$を$a$, $b$に関する任意の命題としたとき，
    \begin{equation}
        \squ{\exists a;\, \forall b,\, \fun{P}{a,b}} \ \Longrightarrow\ \squ{\forall b,\, \exists a;\, \fun{P}{a,b}}
        \equlabel{Lipschitz-恒真命題 exists forall then forall exists}
    \end{equation}
    は$\fun{P}{a,b}$の内容に依らず真である。
    \begin{proof}
        証明木を描いてみると，
        \figref{Lipschitz-恒真命題 exists forall then forall existsの証明木}に示すように，\equref{Lipschitz-恒真命題 exists forall then forall exists}が真であることが判る。
        \ifdraft{}{
        \begin{figure}[H]
            \centering
            \begin{prooftree}
                {
                    close with={\times},
                    to prove={
                        \squ{\exists a;\, \forall b,\, \fun{P}{a,b}}
                        \vdash
                        \squ{\forall b,\, \exists a;\, \fun{P}{a,b}}
                    }
                }
                [
                    {\exists a;\, \forall b,\, \fun{P}{a,b}}, just={Assumption}, name={Assumption}
                    [\lnot\squ{\forall b,\, \exists a;\, \fun{P}{a,b}}, just={$\lnot$ Conclusion}
                    [{\exists b;\, \lnot\squ{\exists a,\, \fun{P}{a,b}}}, just={$\lnot \forall b$ {}:!u}
                    [{\exists b;\, \forall a,\, \lnot\fun{P}{a,b}}, just={$\lnot \exists a$ {}:!u}
                    [{\forall b,\, \fun{P}{a',b}}, just={$\exists a$ {}:Assumption}
                    [{\forall a,\, \lnot \fun{P}{a,b'}}, just={$\exists b$ {}:!uu}
                    [{\fun{P}{a',b'}}, just={$\forall b$ {}:!uu}
                    [{\lnot\fun{P}{a',b'}}, just={$\forall a$ {}:!uu}, close={{}:!u,!c}
                    ]]]]]]]]
            \end{prooftree}
            \caption{\equref{Lipschitz-恒真命題 exists forall then forall exists}の証明木}
            \figlabel{Lipschitz-恒真命題 exists forall then forall existsの証明木}
        \end{figure}}
    \end{proof}
\end{lem}

\begin{prop}\proplabel{Lipschitz-一様連続なら連続}
    $A$上一様連続な関数は$A$上連続である。
    \begin{proof}
        \lemref{Lipschitz-forallとexistsの順序交換}を用いる。
        一様連続性では$\exists \delta;\, \forall x$の順であるのに対し，連続性では$\forall x,\, \exists \delta;$の順であるから，一様連続なら連続である。
    \end{proof}
\end{prop}

\begin{cor}\corlabel{Lipschitz-Lipschitz連続なら連続}
    $A$上Lipschitz連続な関数は$A$上連続である。
    \begin{proof}
        \propref{Lipschitz-Lipschitz連続なら一様連続}と
        \propref{Lipschitz-一様連続なら連続}から直ちに従う。
    \end{proof}
\end{cor}



\subsection{Lipschitz連続性の十分条件}\subseclabel{Lipschitz-Lipschitz連続性の十分条件}


\begin{prop}[原始関数のLipschitz連続性]\proplabel{Lipschitz-原始関数はLipschitz連続}
    $-\infty<a<b<\infty$とし，$I\coloneqq [a,b]$と定め，$f\colon I\to \R^n$は$I$上で有界かつ可積分とする。
    $F\colon I\to \R^n$を，
    \begin{equation}
        \fun{F}{x}\coloneqq \int_a^x dt\, \fun{f}{t}
    \end{equation}
    によって定めると，$F$は$I$上Lipschitz連続である。
    \begin{proof}
        $x,y\in I$に対し，
        \begin{equation}
            \fun{F^j}{x}-\fun{F^j}{y}=\int_a^x dt\, \fun{f^j}{t} - \int_a^y dt\, \fun{f^j}{t}=\int_y^x dt\, \fun{f^j}{t}
        \end{equation}
        である。
        $f$は$I$上で有界であるから，
        \begin{equation}
            L\coloneqq \sup_{t\in I}\bra{\norm{\fun{f}{t}}}\geq 0
        \end{equation}
        と定めておくと，$I$上で常に$\abs{\fun{f^j}{t}}\leq L$であり，\equref{実ノルム-積分絶対値不等式}により，
        \begin{equation}
            \abs{\fun{F^j}{x}-\fun{F^j}{y}}=\abs{\int_y^x dt\, \fun{f^j}{t}}
            \leq \abs{\int_x^y dt\, \abs{\fun{f^j}{t}}}\leq \abs{\int_x^y dt\, L}
            = L\abs{x-y}
        \end{equation}
        である。
        これより，$I$上の任意の$x$, $y$に関して
        \begin{equation}
            \norm{\fun{F}{x}-\fun{F}{y}}\leq L\abs{x-y}
        \end{equation}
        が成立するから，$F$は$I$上Lipschitz連続である。
    \end{proof}
\end{prop}

\begin{prop}[微分が有界ならLipschitz連続]\proplabel{Lipschitz-微分が有界ならLipschitz連続}
    $a<b$とする。
    $f\colon [a,b]\to \R^n$は$[a,b]$上で連続，$(a,b)$上で微分可能とし，$(a,b)$上で$\norm{\fun{f'}{t}}$は有限であるとする。
    このとき，$f$は$[a,b]$上でLipschitz連続である。
    \begin{proof}
        $(a,b)$上での$\norm{\fun{f'}{t}}$の有界性から，
        \begin{equation}
            L\coloneqq \sup_{t\in(a,b)}\max_{j}\bra{\abs{\fun{(f^j)'}{t}}}<\infty
        \end{equation}
        が定まり，$L\geq 0$である。
        $f$の各成分について，平均値の定理より，
        \begin{equation}
            \forall j\in \setN, \forall x,\forall y\in[a,b], \squ{
                x<y\, \Rightarrow\, \exists c_j\in (a,b); \pare{\pare{x<c_j<y}\, \land\, \frac{\fun{f^j}{x}-\fun{f^j}{y}}{x-y}=\fun{(f^j)'}{c_j}}
            }
        \end{equation}
        が成立する。
        このような$c_j$を取ったとき，$\fun{(f^j)'}{c_j}\leq L$であるから，
        \begin{equation}
            \norm{\fun{f}{x}-\fun{f}{y}}=\max_{j}\bra{\abs{\fun{f^j}{x}-\fun{f^j}{y}}}
            =\max_{j}\bra{\abs{\fun{(f^j)'}{c_j}}\abs{x-y}}\leq L\abs{x-y}
            \equlabel{Lipschitz-f'が有界ならLipschitz連続-不等式}
        \end{equation}
        である。
        $x>y$のときにも平均値の定理により適当な定数$\tilde{c}_j$の存在が言えるので，\equref{Lipschitz-f'が有界ならLipschitz連続-不等式}は同様に成立する。
        $x=y$のとき，$\norm{0}\leq L\abs{0}$は成立するので\equref{Lipschitz-f'が有界ならLipschitz連続-不等式}も成立する。
        これより，$[a,b]$上の任意の$x$, $y$に関して
        $\norm{\fun{f}{x}-\fun{f}{y}}\leq L\abs{x-y}$の成立が言えた。
        従って，$f$はLipschitz連続である。
    \end{proof}
\end{prop}

\section{一様収束}\seclabel{一様収束}
無限和，微積分，極限の順序変更において特に重要な役割を果たす一様収束の概念について述べる。
一様収束する関数列には連続性が受け継がれたり，項別微分，有限領域での項別積分が可能など，様々な直観的な操作が保証される。
参考文献は\cite{sugiura}である。

\subsection{各点収束・一様収束}\subseclabel{一様収束-各点収束・一様収束}
\begin{defi}[各点収束・一様収束]\defilabel{一様収束-各点収束と一様収束の定義}
    $m_1$, $m_2$を正整数，$A\subseteq\R^{m_1}$とし，$f\colon A\to \R^{m_2}$とする。
    また，各自然数$n$に対し，$f_n\colon A\to \R^{m_2}$による関数列$\seq{f_n}{n\in\N}$を考える。
    関数列$\seq{f_n}{n\in\N}$が$A$上で$f$に各点収束するとは，
    \begin{equation}
        \forall\varepsilon\in\Rposi,\,\forall x\in A,\, \exists N\in\N;\,
        \forall n\in \N,\, \bsqu{N\leq n\ \Longrightarrow\ \norm{\fun{f_n}{x}-\fun{f}{x}}<\varepsilon}
    \end{equation}
    が成立することである。
    また，関数列$\seq{f_n}{n\in\N}$が$A$上で$f$に一様収束するとは，
    \begin{equation}
        \forall\varepsilon\in\Rposi,\, \exists N\in\N;\, \forall x\in A,\,
        \forall n\in \N,\, \bsqu{N\leq n\ \Longrightarrow\ \norm{\fun{f_n}{x}-\fun{f}{x}}<\varepsilon}
        \equlabel{一様収束-一様収束の定義}
    \end{equation}
    が成立することである。
\end{defi}

\begin{lem}[全称記号の順序交換]\lemlabel{一様収束-forallの順序交換}
    $\fun{P}{y}$を$y$に関する命題，$\fun{Q}{x,y}$を$x$, $y$に関する命題とする。
    このとき，
    \begin{equation}
        \squ{\forall x,\, \forall y,\, \pare{\fun{P}{y}\, \Longrightarrow\, \fun{Q}{x,y}}}\, \Longleftrightarrow\, \squ{\forall y,\, \pare{\fun{P}{y}\, \Longrightarrow\, \forall x,\, \fun{Q}{x,y}}}
        \equlabel{一様収束-forallの順序交換}
    \end{equation}
    は$\fun{P}{y}$, $\fun{Q}{x,y}$の内容に依らず真である。
    \begin{policy}
        背理法によって示す。
        同値の否定：
        \begin{align}
            &\lnot\pare{A\Leftrightarrow B}
            \\
            \Longleftrightarrow\quad & \lnot\squ{\pare{A\Rightarrow B} \land \pare{B\Rightarrow A}}
            \\
            \Longleftrightarrow\quad & \lnot\pare{A\Rightarrow B} \lor \lnot\pare{B\Rightarrow A}
            \\
            \Longleftrightarrow\quad & \pare{A\land \lnot B} \lor \pare{\lnot A\land B}
        \end{align}
        を用いる。
    \end{policy}
    \begin{proof}
        証明木を描いてみると，
        \figref{Lipschitz-恒真命題forallの順序交換の証明木}に示すように，\equref{一様収束-forallの順序交換}が真であることが判る。
        \ifdraft{}{
        \begin{figure}[H]
            \centering
            \begin{prooftree}
                {
                    close with={\times},
                    to prove={
                        \squ{\forall x, \forall y, \pare{\fun{P}{y} \Rightarrow \fun{Q}{x,y}}} \Leftrightarrow \squ{\forall y, \pare{\fun{P}{y} \Rightarrow \forall x, \fun{Q}{x,y}}}
                    }
                }
                [
                    {\lnot\pare{\squ{\forall x, \forall y, \pare{\fun{P}{y} \Rightarrow \fun{Q}{x,y}}} \Leftrightarrow \squ{\forall y, \pare{\fun{P}{y} \Rightarrow \forall x, \fun{Q}{x,y}}}}}, just={$\lnot$ Conclusion}
                    [{\forall x, \forall y, \pare{\fun{P}{y} \Rightarrow \fun{Q}{x,y}}}, just={$\lnot \Leftrightarrow$ :!u}, name={2-1}
                    [{\lnot\squ{\forall y, \pare{\fun{P}{y} \Rightarrow \forall x, \fun{Q}{x,y}}}}, just={$\lnot \Leftrightarrow$ :!uu}
                    [{\exists y;\lnot\pare{\fun{P}{y}\Rightarrow \forall x,\fun{Q}{x,y}}}, just={$\lnot \forall$ :!u}
                    [{\lnot\pare{\fun{P}{y'}\Rightarrow \forall x,\fun{Q}{x,y'}}}, just={$\exists y$ :!u}
                    [{\fun{P}{y'}}, just={$\lnot\Rightarrow$ :!u}, name={6-1}
                    [{\lnot\pare{\forall x,\fun{Q}{x,y'}}}, just={$\lnot\Rightarrow$ :!uu}
                    [{\exists x;\lnot\fun{Q}{x,y'}}, just={$\lnot \forall$ :!u}
                    [{\lnot\fun{Q}{x',y'}}, just={$\exists x$ :!u}, name={9-1}
                    [{\forall y,\pare{\fun{P}{y}\Rightarrow \fun{Q}{x',y}}}, just={$\forall x$ :2-1}
                    [{\fun{P}{y'}\Rightarrow \fun{Q}{x',y'}}, just={$\forall y$ :!u}
                    %
                    [{\lnot \fun{P}{y'}}, just={$\Rightarrow$ :!u}, close={:6-1,!c}]
                    %
                    [{\fun{Q}{x',y'}}, close={:9-1,!c}
                    ]%
                    ]]]]]]]]]]
                    %
                    [{\lnot\squ{\forall x, \forall y, \pare{\fun{P}{y} \Rightarrow \fun{Q}{x,y}}}}
                    [{\forall y, \pare{\fun{P}{y} \Rightarrow \forall x, \fun{Q}{x,y}}}, name={3-2}
                    [{\exists x;\lnot\squ{\forall y, \pare{\fun{P}{y}\Rightarrow\fun{Q}{x,y}}}}, just={$\lnot \forall$ :!uu}%, move by=6
                    [{\exists x;\exists y; \lnot\pare{\fun{P}{y}\Rightarrow\fun{Q}{x,y}}}, just={$\lnot \forall$ :!u}
                    [{\exists y; \lnot\pare{\fun{P}{y}\Rightarrow\fun{Q}{x',y}}}, just={$\exists x$ :!u}
                    [{\lnot\pare{\fun{P}{y'}\Rightarrow\fun{Q}{x',y'}}}, just={$\exists y$ :!u}
                    [{\fun{P}{y'}}, just={$\lnot\Rightarrow$ :!u}, name={17-2}
                    [{\lnot\fun{Q}{x',y'}}, just={$\lnot\Rightarrow$ :!uu}, name={18-2}
                    %
                    [{\fun{P}{y'}\Rightarrow \forall x,\fun{Q}{x,y'}}, just={$\forall y$ :3-2}
                    %
                    [{\lnot\fun{P}{y'}}, just={$\Rightarrow$ :!u}, close={:17-2,!c}
                    ]
                    %
                    [{\forall x,\fun{Q}{x,y'}}
                    [{\fun{Q}{x',y'}}, just={$\forall x$ :!u}, close={:18-2,!c}
                    ]]
                    ]]]]]]]]]
                ]
            \end{prooftree}
            \caption{\equref{一様収束-forallの順序交換}の証明木}
            \figlabel{Lipschitz-恒真命題forallの順序交換の証明木}
        \end{figure}}
    \end{proof}
\end{lem}

\begin{prop}\proplabel{一様収束-一様収束の一様ノルムを用いた表現}
    関数列$\seq{f_n}{n\in\N}$が$A$上で$f$に一様収束することと，\defiref{実ノルム-Linftyノルム}のノルム$\norm{\dummy}$を用いた以下は同値：
    \begin{equation}
        \forall\varepsilon\in\Rposi,\, \exists N\in\N;\,
        \forall n\in\N,\, \bsqu{N\leq n\ \Longrightarrow\ \norm{f_n-f}<\varepsilon}.
    \end{equation}
    \begin{policy}
        $\norm{f}$の定義にはmaxではなくsupが使われているため，一般には，
        \begin{equation}
            \bsqu{\forall x\in A,\, \norm{\fun{f}{x}}<\varepsilon}\, \Longrightarrow\, \norm{f}\leq \varepsilon
        \end{equation}
        であり，
        \begin{equation}
            \bsqu{\forall x\in A,\, \norm{\fun{f}{x}}<\varepsilon}\, \Longleftrightarrow\, \norm{f}< \varepsilon
        \end{equation}
        は成立しないことに注意する。
    \end{policy}
    \begin{proof}
        \defiref{実ノルム-Linftyノルム}により，
        \begin{equation}
            \norm{f_n-f}<\varepsilon\ \Longrightarrow\ \sup_{x\in A}\bra{\norm{\fun{f_n}{x}-\fun{f}{x}}}<\varepsilon\ \Longrightarrow\ \forall x\in A,\, \norm{\fun{f_n}{x}-\fun{f}{x}}<\varepsilon
        \end{equation}
        である。
        このことと，\lemref{一様収束-forallの順序交換}で示した\equref{一様収束-forallの順序交換}を用いれば，
        \begin{align}
            &\forall\varepsilon\in\Rposi,\, \exists N\in\N;\,
            \forall n\in\N,\, \bsqu{N\leq n\ \Longrightarrow\ \norm{f_n-f}<\varepsilon}
            \\
            \Longrightarrow\
            &\forall\varepsilon\in\Rposi,\, \exists N\in\N;\,
            \forall n\in\N,\, \bsqu{N\leq n\ \Longrightarrow\ \forall x\in A,\, \norm{\fun{f_n}{x}-\fun{f}{x}}<\varepsilon}
            \\
            \Longrightarrow\
            &\forall\varepsilon\in\Rposi,\, \exists N\in\N;\, \forall x\in A,\,
            \forall n\in \N,\, \bsqu{N\leq n\ \Longrightarrow\ \norm{\fun{f_n}{x}-\fun{f}{x}}<\varepsilon}
        \end{align}
        である。

        逆も示す。
        方針で述べたように，一般には
        \begin{equation}
            \forall x\in A,\, \norm{\fun{f_n}{x}-\fun{f}{x}}<\varepsilon\ \Longrightarrow\ \norm{f_n-f}<\varepsilon
        \end{equation}
        は成立しないことに注意して$\varepsilon$の取り方を少し変える。
        \begin{align}
            &\forall\varepsilon\in\Rposi,\, \exists N\in\N;\, \forall x\in A,\,
            \forall n\in \N,\, \bsqu{N\leq n\ \Longrightarrow\ \norm{\fun{f_n}{x}-\fun{f}{x}}<\varepsilon}
            \\
            \Longrightarrow\
            &\forall\varepsilon\in\Rposi,\, \exists N\in\N;\, \forall x\in A,\,
            \forall n\in \N,\, \squ{N\leq n\ \Longrightarrow\ \norm{\fun{f_n}{x}-\fun{f}{x}}<\frac{\varepsilon}{2}}
            \\
            \Longrightarrow\
            &\forall\varepsilon\in\Rposi,\, \exists N\in\N;\,
            \forall n\in\N,\, \squ{N\leq n\ \Longrightarrow\ \forall x\in A,\, \norm{\fun{f_n}{x}-\fun{f}{x}}<\frac{\varepsilon}{2}}
            \\
            \Longrightarrow\
            &\forall\varepsilon\in\Rposi,\, \exists N\in\N;\,
            \forall n\in\N,\, \squ{N\leq n\ \Longrightarrow\ \norm{f_n-f}\leq \frac{\varepsilon}{2}<\varepsilon}
            \\
            \Longrightarrow\
            &\forall\varepsilon\in\Rposi,\, \exists N\in\N;\,
            \forall n\in\N,\, \bsqu{N\leq n\ \Longrightarrow\ \norm{f_n-f}<\varepsilon}
        \end{align}
        である。
        
        上と併せれば，\defiref{一様収束-各点収束と一様収束の定義}の\equref{一様収束-一様収束の定義}と同値であることが示された。
    \end{proof}
\end{prop}

\begin{prop}\proplabel{一様収束-一様収束極限は各点収束極限}
    関数列$\seq{f_n}{n\in\N}$は$A$上で$f$に一様収束するとする。
    このとき，$\seq{f_n}{n\in\N}$は$A$上で$f$に各点収束する。
    \begin{proof}
        \defiref{一様収束-各点収束と一様収束の定義}において，\lemref{Lipschitz-forallとexistsの順序交換}から明らか。
    \end{proof}
\end{prop}

\begin{rem}\remlabel{一様収束-各点収束極限は一様収束極限}
    一様収束することが判っている場合，一様収束する極限関数は，$x$を固定しておいて$\fun{f_n}{x}$を考え，$n\to\infty$の極限を取ったもの，すなわち各点収束極限として求めればよい。
    すなわち，$f$を一様収束極限関数としたとき，
    \begin{equation}
        \limn\fun{f_n}{x}=\fun{f}{x}
    \end{equation}
    である。
    左辺の本来の意味は各点収束極限である。
\end{rem}


\begin{defi}[関数のCauchy列]\defilabel{一様収束-関数のCauchy列}
    関数列$\seq{f_n}{n\in\N}$が$A$上のCauchy列であるとは，
    \begin{equation}
        \forall\varepsilon\in\Rposi,\,\exists N\in\N;\, \forall m,\forall n\in\N,\ \bsqu{
            N\leq n\leq m\ \Longrightarrow\ \norm{f_m-f_n}<\varepsilon
        }
    \end{equation}
    が成立することである。
\end{defi}

\begin{thm}[一様収束性とCauchy列の同値性]\thmlabel{一様収束-一様収束性とCauchy列の同値性}
    関数列$\seq{f_n}{n\in\N}$が$A$上のCauchy列であることと，関数列$\seq{f_n}{n\in\N}$が$A$上で一様収束することは同値である。
    \begin{policy}
        一様収束するならCauchy列は，数列が収束するならCauchy列であることの証明とほぼ同様。
        Cauchy列なら一様収束することは，各点収束極限$f$の存在を示し，Cauchy列であるという仮定を用いて$f$に一様収束することを示すことで証明される。
    \end{policy}
    \begin{proof}
        順に示す。
        \begin{itemize}
            \item 一様収束するならCauchy列
        \end{itemize}

        $\seq{f_n}{n\in\N}$の一様収束性から，
        \begin{equation}
            \forall\varepsilon\in\Rposi,\,\exists N\in\N;\, \forall n\in\N,\, \squ{
                N\leq n\ \Longrightarrow\ \norm{f_n-f}<\frac{\varepsilon}{2}
            }
        \end{equation}
        が成立する。
        また，ノルムの三角不等式から，
        \begin{equation}
            \norm{f_m-f_n}=\norm{\pare{f_m - f} + \pare{f-f_n}}\leq \norm{f_m-f}+\norm{f-f_n}=\norm{f_m-f}+\norm{f_n-f}
        \end{equation}
        であるから，$m$と$n$が共に$N$以上の自然数のとき，
        \begin{equation}
            \norm{f_m-f_n}\leq \norm{f_m-f}+\norm{f_n-f} <\frac{\varepsilon}{2}+\frac{\varepsilon}{2}=\varepsilon
        \end{equation}
        であり，確かに
        \begin{equation}
            \forall\varepsilon\in\Rposi,\,\exists N\in\N;\, \forall m,\forall n\in\N,\ \bsqu{
                N\leq n\leq m\ \Longrightarrow\ \norm{f_m-f_n}<\varepsilon
            }
        \end{equation}
        が成立するから，$f$が$A$上一様収束するとき，$\seq{f_n}{n\in\N}$は$A$上のCauchy列である。

        \begin{itemize}
            \item Cauchy列なら一様収束する
        \end{itemize}
        
        まず，$\seq{f_n}{n\in\N}$が各点収束極限を持つことを示す。
        $\seq{f_n}{n\in\N}$は$A$上のCauchy列であるから，
        \begin{equation}
            \forall\varepsilon\in\Rposi,\,\exists N\in\N;\, \forall m,\forall n\in\N,\ \bsqu{
                N\leq n\leq m\ \Longrightarrow\ \norm{f_m-f_n}<\varepsilon
            }
        \end{equation}
        が成立している。
        また，\lemref{実ノルム-ベクトルと関数のノルムの不等式}から，
        \begin{equation}
            \forall x\in A,\ \norm{\fun{f_m}{x}-\fun{f_n}{x}} \leq \norm{f_m-f_n}
        \end{equation}
        である。
        これより，
        \begin{equation}
            \forall\varepsilon\in\Rposi,\,\exists N\in\N;\, \forall m,\forall n\in\N,\ \bsqu{
                N\leq n\leq m\ \Longrightarrow\ \forall x\in A,\, \norm{\fun{f_m}{x}-\fun{f_n}{x}}<\varepsilon
            }
        \end{equation}
        を満たす。
        更に，\lemref{一様収束-forallの順序交換}から，
        \begin{equation}
            \forall\varepsilon\in\Rposi,\,\exists N\in\N;\,\forall x\in A,\, \forall m,\forall n\in\N,\ \bsqu{
                N\leq n\leq m\ \Longrightarrow\ \norm{\fun{f_m}{x}-\fun{f_n}{x}}<\varepsilon
            }
            \equlabel{一様収束-Cauchy列のときf_n(x)はCauchy列}
        \end{equation}
        である。
        これより，$x$を固定したときの数列$\seq{\fun{f_n}{x}}{n\in\N}$はCauchy列であるから収束する。
        すなわち，$\seq{f_n}{n\in\N}$は各点収束極限$f$を持ち，
        \begin{equation}
            \forall x\in A,\ \limn\fun{f_n}{x}=\fun{f}{x}
            \equlabel{一様収束-Cauchy列のとき各点収束極限の存在}
        \end{equation}
        を満たす。

        次に，$\seq{f_n}{n\in\N}$は各点収束極限$f$に一様収束することを示す。
        \equref{一様収束-Cauchy列のときf_n(x)はCauchy列}より，
        \begin{equation}
            \forall\varepsilon\in\Rposi,\,\exists N\in\N;\,\forall x\in A,\, \forall m,\forall n\in\N,\ \squ{
                N\leq n\leq m\ \Longrightarrow\ \norm{\fun{f_m}{x}-\fun{f_n}{x}}<\frac{\varepsilon}{2}
            }
            \equlabel{一様収束-Cauchy列のときf_n(x)はCauchy列を用いた}
        \end{equation}
        であり，\equref{一様収束-Cauchy列のとき各点収束極限の存在}を用いて$m\to\infty$の極限\footnote{後述の\suppleref{一様収束-m to inftyの意味}も参照}を取ると，
        \begin{align}
            \forall\varepsilon\in\Rposi,\,\exists N\in\N;\,\forall x\in A,\, \forall n\in\N,\ \squ{
                N\leq n\ \Longrightarrow\ \norm{\fun{f}{x}-\fun{f_n}{x}}\leq\frac{\varepsilon}{2}<\varepsilon
            }
            \equlabel{一様収束-Cauchy列のときf_n(x)はCauchy列でm to inftyとした}
        \end{align}
        である。
        \defiref{一様収束-各点収束と一様収束の定義}の\equref{一様収束-一様収束の定義}と比較すると，$\seq{f_n}{n\in\N}$が$A$上で$f$に一様収束することが従っていることが判る。
    \end{proof}
\end{thm}

\begin{supple}\supplelabel{一様収束-m to inftyの意味}
    \thmref{一様収束-一様収束性とCauchy列の同値性}の証明中，Cauchy列なら一様収束することを示す際に$m\to\infty$の極限を取る操作を行った。
    ここではその詳細を述べる。

    まず，\equref{一様収束-Cauchy列のときf_n(x)はCauchy列を用いた}で$\varepsilon$ではなく$\varepsilon/2$と取った理由を簡単に述べておく。
    一般に，収束列$\seq{a_n}{n\in\N}$, $\seq{b_n}{n\in\N}$が，
    \begin{equation}
        \forall n\in\N,\ a_n < b_n
    \end{equation}
    を満たしており，$n\to\infty$におけるそれぞれの極限を$a$, $b$としたとき，成り立つのは$a\leq b$であり，$a<b$は一般には成立しない
    実際，\equref{一様収束-Cauchy列のときf_n(x)はCauchy列を用いた}で$m\to\infty$とした\equref{一様収束-Cauchy列のときf_n(x)はCauchy列でm to inftyとした}で成り立つのは$\norm{\fun{f}{x}-\fun{f_n}{x}}\leq {\varepsilon/2}$であり，$\norm{\fun{f}{x}-\fun{f_n}{x}}<{\varepsilon/2}$ではない\footnote{\propref{一様収束-一様収束の一様ノルムを用いた表現}でわざわざ同値性を示しておいたので，実際にはこの辺りの不等号にイコールが入るかどうかはあまり細かく気にする必要もない。}。

    次に，\equref{一様収束-Cauchy列のときf_n(x)はCauchy列を用いた}で$m\to\infty$とする操作が正当化される理由を述べる。
    $x$を固定したとき，$\seq{\fun{f_n}{x}}{n\in\N}$はCauchy列であり，特に，収束列である。
    これより，
    \begin{equation}
        \forall x\in A,\, \exists M\in\N;\, \forall m\in\N,\, \bsqu{
            M\leq m\ \Longrightarrow\ \norm{\fun{f_m}{x}-\fun{f}{x}}<\varepsilon
        }
        \equlabel{一様収束-f_n(x)は収束列}
    \end{equation}
    が成立する。
    また，$\seq{\fun{f_n}{x}}{n\in\N}$はCauchy列であるから\equref{一様収束-Cauchy列のときf_n(x)はCauchy列}も成立する。
    $m$, $n$が共に\equref{一様収束-Cauchy列のときf_n(x)はCauchy列}の$N$以上であり，$m$が\equref{一様収束-f_n(x)は収束列}の$M$以上であれば，
    \begin{equation}
        \norm{\fun{f_n}{x}-\fun{f}{x}}\leq \norm{\fun{f_n}{x}-\fun{f_m}{x}}+\norm{\fun{f_m}{x}-\fun{f}{x}}<\varepsilon+\varepsilon=2\varepsilon
    \end{equation}
    であるから，
    \begin{equation}
        \norm{f_n-f}=\sup_{x\in A}\bra{\norm{\fun{f_n}{x}-\fun{f}{x}}}\leq 2\varepsilon
    \end{equation}
    となる。
    適当に$\varepsilon$を取り直せば
    \begin{equation}
        \forall\varepsilon\in\Rposi,\, \exists N\in\N;\,
        \forall n\in\N,\, \bsqu{N\leq n\ \Longrightarrow\ \norm{f_n-f}<\varepsilon}.
    \end{equation}
    も言えるから，$\seq{f_n}{n\in\N}$は$f$に$A$上で一様収束する。
\end{supple}



\subsection{積分と極限の順序交換}\subseclabel{一様収束-積分と極限の順序交換}

\begin{prop}\proplabel{一様収束-積分と極限の順序交換}
    $A$を$\R^m$の体積確定の有界閉領域とする。
    $n$を自然数とし，$f_n$は$A$上可積分とする。
    また，$\seq{f_n}{n\in\N}$は$A$上$f$に一様収束するとする。
    このとき，
    \begin{equation}
        \limn\int_A dx\, \fun{f_n}{x} = \int_A dx \limn\fun{f_n}{x}=\int_A dx\, \fun{f}{x}
    \end{equation}
    が成立する。
    \begin{policy}
        \remref{一様収束-各点収束極限は一様収束極限}によって$\limn\fun{f_n}{x}=\fun{f}{x}$は成立することが判っているので，
        \begin{equation}
            \limn\int_A dx\, \fun{f_n}{x} = \int_A dx\, \fun{f}{x}
            \equlabel{一様収束-積分と極限の順序交換}
        \end{equation}
        が示せれば十分である。
    \end{policy}
    \begin{proof}
        $A$は体積確定であるから，
        \begin{equation}
            \fun{v}{A}\coloneqq \int_A dx<\infty
        \end{equation}
        である。
        また，\lemref{実ノルム-ベクトルと関数のノルムの不等式}により，
        \begin{equation}
            \forall x\in A,\ \norm{\fun{f_n}{x}-\fun{f}{x}}\leq \norm{f_n - f}
        \end{equation}
        であり，$\norm{f_n-f}$は$x$に依らないことに注意する。
        更に，$\seq{f_n}{n\in\N}$が$A$上$f$に一様収束することと，\propref{一様収束-一様収束の一様ノルムを用いた表現}により，
        \begin{equation}
            \norm{f_n-f}\to 0\quad\pare{n\to\infty}
        \end{equation}
        である。

        これらを用いると，
        \begin{align}
            &\norm{\int_A dx\, \fun{f_n}{x} - \int_A dx\, \fun{f}{x}}
            =\norm{\int_A dx\, \pare{\fun{f_n}{x}-\fun{f}{x}}}
            \\
            &\leq \int_A dx\, \norm{\fun{f_n}{x}-\fun{f}{x}}
            \leq \int_A dx\, \norm{f_n-f}
            \\
            &=\norm{f_n-f}\int_A dx
            =\norm{f_n- f}\fun{v}{A}\to 0\quad\pare{n\to\infty}
        \end{align}
        である。
        よって，
        \begin{equation}
            \limn\int_A dx\, \fun{f_n}{x} = \int_A dx\, \fun{f}{x}
        \end{equation}
        であり，方針で述べたように，これは\equref{一様収束-積分と極限の順序交換}の成立を意味する。
    \end{proof}
\end{prop}

\subsection{無限和と一様収束性}\subsection{一様収束-無限和と一様収束}

\begin{defi}[関数列の無限和]\defilabel{一様収束-関数列の無限和}
    $\seq{f_n}{n\in\N}$を$A$上の関数列とする。
    $\sum_{n=0}^\infty f_n$が$A$上で一様収束するとは，
    \begin{equation}
        s_n\coloneqq\sum_{k=0}^n f_k
    \end{equation}
    としたとき，関数列$\seq{s_n}{n\in\N}$が$A$上で一様収束することである。
\end{defi}

\begin{thm}[Weierstrassの$M$判定法]\defilabel{一様収束-WeierstrassのM判定法}
    $A$上の関数列$\seq{f_n}{n\in\N}$に対し，実数列$\seq{M_n}{n\in\N}$が以下の条件\equref{一様収束-WeierstrassのM判定法条件1,一様収束-WeierstrassのM判定法条件2}を共に満たせば$\sum_{n=0}^\infty f_n$は$A$上で一様収束する：
    \begin{align}
        \forall n\in\N,\ \norm{f_n}\leq M_n\equlabel{一様収束-WeierstrassのM判定法条件1}
        \\
        \sum_{n=0}^\infty M_n < \infty. \equlabel{一様収束-WeierstrassのM判定法条件2}
    \end{align}
    \begin{policy}
        部分和$s_n\coloneqq\sum_{k=0}^nf_k$がCauchy列になっていることを示し，\thmref{一様収束-一様収束性とCauchy列の同値性}を用いる。
    \end{policy}
    \begin{proof}
        $f_n$と$M_n$の部分和をそれぞれ，
        \begin{equation}
            s_n\coloneqq \sum_{k=0}^n f_k,\ 
            t_n\coloneqq \sum_{k=0}^n M_k
        \end{equation}
        とする。
        $n<m$のとき，ノルムの三角不等式より，
        \begin{equation}            
            \norm{s_m-s_n}=\norm{\sum_{k=0}^m f_k - \sum_{k=0}^nf_k}=\norm{\sum_{k=n+1}^mf_k}
            \leq\sum_{k=n+1}^m\norm{f_k}
        \end{equation}
        であり，条件\equref{一様収束-WeierstrassのM判定法条件1}より，
        \begin{equation}
            \sum_{k=n+1}^m\norm{f_k}\leq\sum_{k=n+1}^mM_k=\sum_{k=0}^mM_k-\sum_{k=0}^nM_k=t_m-t_n
        \end{equation}
        である。
        また，条件\equref{一様収束-WeierstrassのM判定法条件1}とノルムの非負性($0\leq \norm{f_n}$)から
        \begin{equation}
            \forall n\in \N,\ 0\leq M_n
        \end{equation}
        も言えるので，$0\leq t_m-t_n=\abs{t_m-t_n}$と書ける。
        これにより，
        \begin{equation}
            \norm{s_m-s_n}\leq \abs{t_m-t_n}
        \end{equation}
        である。
        条件\equref{一様収束-WeierstrassのM判定法条件2}より，$\seq{t_n}{n\in\N}$は収束列であるからCauchy列である。
        従って，
        \begin{equation}
            \forall\varepsilon\in\Rposi,\,\exists N\in\N;\, \forall m,\forall n\in\N,\ \bsqu{
                N\leq n\leq m\ \Longrightarrow\ \norm{s_m-s_n}\leq \abs{t_m-t_n}<\varepsilon
            }
        \end{equation}
        が言えて，$\seq{s_n}{n\in\N}$もCauchy列である。
        \thmref{一様収束-一様収束性とCauchy列の同値性}により，Cauchy列は一様収束するので\defiref{一様収束-関数列の無限和}と併せて$\sum_{n=0}^\infty f_n$は$A$上で一様収束する。
    \end{proof}
\end{thm}

\end{document}
